<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $PostgreSQL$ -->

 <appendix id="datetime-appendix">
  <title>Supporto di data e orario</title>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> utilizza un trasformatore 
   interno di tipo euristico per il supporto in input della data e
   dell'orario. Date e ore sono introdotte come stringhe, e vengono 
   spezzate in campi distinti con una determinazione preliminare di
   quale tipo di informazione possa trovarsi nel campo. Ogni campo
   viene interpretato e gli viene anche assegnato un valore numerico,
   ovvero viene ignorato o rifiutato. Il trasformatore contiene tabelle
   interne di riferimento per tutti i campi testuali, comprendenti mesi,
   giorni della settimana, e fusi orari.
  </para>

  <para>
   Questa appendice contiene informazioni riguardo il contenuto di
   queste tabelle di riferimento e descrive i passi utilizzati dal
   trasformatore per decodificare date e orari.
  </para>

  <sect1 id="datetime-input-rules">
   <title>Interpretazione dell'input di data e orario</title>

   <para>
    I tipi di data e ora in input sono tutti decodificati utilizzando la
    seguente procedura.
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      La stringa in input viene spezzata in parti ognuna delle quali 
      viene catalogata come ora, fuso orario o numero.
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
        Se il blocco numerico contiene i due punti (<literal>:</literal>),
        esso è una stringa orario. Vengono comprese tutte le cifre e due
        punti che seguono.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se il blocco numerico contiene un trattino 
        (<literal>-</literal>), una barra (<literal>/</literal>), o due 
        o più punti (<literal>.</literal>), esso è una stringa data che 
        potrebbe contenere un mese testuale. Se una blocco data è già 
        stato identificato, esso viene invece interpretato come nome di 
        fuso orario (ad esempio, <literal>America/New_York</literal>).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se il blocco di testo è solo numerico, allora esso è un singolo 
        campo o una data concatenata secondo ISO 8601 (ad esempio 
        <literal>19990113</literal> per January 13, 1999) o ora
        (ad esempio, <literal>141516</literal> per 14:15:16).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se il blocco di testo inizia con un più (<literal>+</literal>) o 
        un meno (<literal>-</literal>), allora è un fuso orario numerico 
        o un campo speciale.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

    <step>
     <para>
      Se il blocco è una stringa di testo, viene confrontata con 
      stringhe possibili:
     </para>
     
     <substeps>
      <step>
       <para>
        Effettua una ricerca del blocco come abbreviazione di fuso 
        orario da una tabella binaria.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
        Se non ha trovato nulla, analizza una 
        tabella binaria alla ricerca di corrispondenze del blocco sia
        come stringa speciale (per esempio <literal>today</literal>), o
        come giorno della settimana (per esempio 
        <literal>Thursday</literal>), mese dell'anno (per esempio
        <literal>January</literal>), o ancora parola disturbante
        (per esempio <literal>at</literal>, <literal>on</literal>).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se non ha trovato nulla, restituisce un errore.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    
    <step>
     <para>
      Quando il blocco è un numero o un campo numerico:
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
        Se ci sono otto o sei cifre, e se nessun altro campo data sia
        stato precedentemente letto, allora lo interpreta come una
        <quote>data concatenata</quote> (per esempio
        <literal>19990118</literal> o <literal>990118</literal>).
        L'interpretazione è <literal>YYYYMMDD</literal> o 
        <literal>YYMMDD</literal>.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se il blocco è di tre cifre e un anno è già stato letto, allora
        lo interpreta come giorno dell'anno.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
        Se di quattro o sei cifre e un anno è già stato letto, allora lo
        interpreta come orario (<literal>HHMM</literal> o
        <literal>HHMMSS</literal>).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Se di tre o più cifre e non sono stati ancora trovati campi 
        data, lo interpreta come un anno (questo forza l'ordinamento
        yy-mm-dd dei restanti campi data).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Altrimenti l'ordinamento del campo data si presume che segua
        l'impostazione di <varname>DateStyle</varname>: mm-dd-yy,
        dd-mm-yy o yy-mm-dd. Restituisce un errore se viene trovato un 
        campo mese o giorno fuori dall'intervallo consentito.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

    <step>
     <para>
      Se è stato specificato BC (Avanti Cristo - A.C.), l'anno viene reso 
      negativo e ne viene aggiunto uno per la conservazione interna 
      (non esiste l'anno zero nel calendario Gregoriano, così
      numericamente, l'anno 1 BC diventa l'anno zero).
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Se non è stato specificato BC, e se il campo anno era della
      lunghezza di due cifre, allora l'anno viene adattato a quattro 
      cifre. Se il campo è minore di 70, allora viene aggiunto 2000,
      altrimenti viene aggiutno 1900.

      <tip>
       <para>
        Gli anni gregoriano AD 1-99 possono essere introdotti 
        utilizzando 4 cifre con zeri precedenti (ad esempio
        <literal>0099</literal> è l'AD 99).
       </para>
      </tip>
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect1>


  <sect1 id="datetime-keywords">
   <title>Parole chiave di data e orario</title>

   <para>
    <xref linkend="datetime-month-table"/> mostra le stringhe codificate
    che sono riconosciute come nomi di mese.
   </para>

    <table id="datetime-month-table">
     <title>Nomi di mese</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
        <entry>Mese</entry>
        <entry>Abbreviazione</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>January (gennaio)</entry>
        <entry>Jan</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>February (febbraio)</entry>
        <entry>Feb</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>March (marzo)</entry>
        <entry>Mar</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>April (aprile)</entry>
        <entry>Apr</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>May (maggio)</entry>
        <entry></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>June (giugno)</entry>
        <entry>Jun</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>July (luglio)</entry>
        <entry>Jul</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>August (agosto)</entry>
        <entry>Aug</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>September (settembre)</entry>
        <entry>Sep, Sept</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>October (ottobre)</entry>
        <entry>Oct</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>November (novembre)</entry>
        <entry>Nov</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>December (dicembre)</entry>
        <entry>Dec</entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>

    <para>
     <xref linkend="datetime-dow-table"/> mostra le stringhe codificate 
     che sono riconosciute come nomi di giorni della settimana.
    </para>

     <table id="datetime-dow-table">
      <title>Nomi dei giorni della settimana</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Giorno</entry>
         <entry>Abbreviazione</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>Sunday (Domenica)</entry>
         <entry>Sun</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Monday (lunedì)</entry>
         <entry>Mon</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Tuesday (martedì)</entry>
         <entry>Tue, Tues</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Wednesday (mercoledì)</entry>
         <entry>Wed, Weds</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Thursday (giovedì)</entry>
         <entry>Thu, Thur, Thurs</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Friday (venerdì)</entry>
         <entry>Fri</entry>
        </row>
        <row>
         <entry>Saturday (sabato)</entry>
         <entry>Sat</entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>

   <para>
    <xref linkend="datetime-mod-table"/> mostra le stringhe codificate
    che servono come modificatori per scopi diversi.
   </para>

    <table id="datetime-mod-table">
     <title>Modificatori di campo data e orario</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
        <entry>Identificatore</entry>
        <entry>Descrizione</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry><literal>AM</literal></entry>
        <entry>L'orario è prima delle 12:00</entry>
       </row>
       <row>
        <entry><literal>AT</literal></entry>
        <entry>Ignorato</entry>
       </row>
       <row>
        <entry><literal>JULIAN</literal>, <literal>JD</literal>, <literal>J</literal></entry>
        <entry>Il campo successivo è un giorno Juliano</entry>
       </row>
       <row>
        <entry><literal>ON</literal></entry>
        <entry>Ignorato</entry>
       </row>
       <row>
        <entry><literal>PM</literal></entry>
        <entry>L'orario corrisponde o è successivo alle 12:00</entry>
       </row>
       <row>
        <entry><literal>T</literal></entry>
        <entry>Il campo successivo è un orario</entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="datetime-config-files">
  <title>File di configurazione di data e orario</title>

   <indexterm>
    <primary>fuso orario</primary>
    <secondary>abbreviazioni input</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    Siccome le abbreviazioni di fuso orario non sono ben standardizzate,
    <productname>PostgreSQL</productname> fornisce un metodo per
    personalizzare l'insieme di abbreviazioni accettate dal server. Il
    parametro run-time <xref linkend="guc-timezone-abbreviations"/>
    determina l'insieme attivo di abbreviazioni. Mentre questo parametro
    può essere modificato da qualsiasi utente del database, i valori
    possibili per lo stesso sono sotto il controllo dell'amministratore
    del database &mdash; essi infatti sono nomi di file di 
    configurazione conservati nel percorso
    <filename>.../share/timezonesets/</filename> della directory di
    installazione.Aggiungendo o modificando i file in quella directory,
    l'amministratore può impostarepolitiche locali per le abbreviazioni
    di fuso orario.
   </para>

   <para>
    <literal>timezone_abbreviations</literal> può essere impostato a 
    qualsiasi file che si trovi in 
    <filename>.../share/timezonesets/</filename>, se il nome di file è
    completamente alfabetico (la proibizione riguardo i caratteri non
    alfabetici in <literal>timezone_abbreviations</literal> previene la
    lettura di file fuori dalla directory predefinita, così come la
    lettura di file di backup dell'editor e altri file estranei).
   </para>

   <para>
    Un file di abbreviazioni di fuso orario può contenere righe vuote e
    commenti che iniziano con <literal>#</literal>. Righe che non sono
    un commento devono possedere uno di questi formati:

<synopsis>
<replaceable>time_zone_name</replaceable> <replaceable>offset</replaceable>
<replaceable>time_zone_name</replaceable> <replaceable>offset</replaceable> D
@INCLUDE <replaceable>file_name</replaceable>
@OVERRIDE
</synopsis>
   </para>

   <para>
    Un <replaceable>time_zone_name</replaceable> è semplicemente
    l'abbreviazione che viene definita.
    <replaceable>offset</replaceable> è la deviazione di zona in secondi
    rispetto a UTC, positiva se posizionata a est di Greenwich e 
    negativa se posizionata a ovest. Per esempio, -18000 
    corrisponderebbe a cinque ore a ovest di Greenwich, ovvero all'ora
    standard della costa orientale del Nord America.
    <literal>D</literal> indica che il nome di zona rappresenta un'ora
    legale locale piuttosto che l'ora standard. Siccome tutte le 
    deviazioni note di fuso orario sono ad intervalli di 15 minuti 
    primi, il numero di secondi deve essere uguale a multipli di 900.
   </para>

   <para>
    La sintassi <literal>@INCLUDE</literal> permette l'inclusione di un
    altro file presente nella directory 
    <filename>.../share/timezonesets/</filename>. L'inclusione può
    essere nidificata, a profondità limitata.
   </para>

   <para>
    La sintassi <literal>@OVERRIDE</literal> indica che le voci 
    successive nel file possono sovrascrivere quelle precedenti (ad
    esempio voci ottenute da file inclusi). Senza di essa, definizioni
    in conflitto della stessa abbreviazione di fuso orario sono 
    considerate un errore.
   </para>

   <para>
    Su una installazione non modificata, il file
    <filename>Default</filename> contiene tutte le abbreviazioni di fuso 
    orario  non conflittuali per la maggior parte del mondo. File
    aggiuntivi <filename>Australia</filename> e
    <filename>India</filename> sono forniti per quelle regioni: questi 
    file prima includono il file <literal>Default</literal> e poi
    aggiungono o modificano i fusi orari se necessario.
   </para>

   <para>
    Per fini di riferimento, una installazione standard contiene anche i
    file <filename>Africa.txt</filename>,
    <filename>America.txt</filename>, eccetera, che contengono
    informazioni riguardo ogni abbreviazione di fuso orario nota che sia
    in uso concordemente al database di fuso orario 
    <literal>zoneinfo</literal>. Le definizioni di nome di zona che si
    trovano in questi file possono essere copiate e incollate in un file
    di configurazione personalizzato se necessario. Notare che questi 
    file non possono essere direttamente referenziati come impostazioni
    di <literal>timezone_abbreviations</literal> a causa del punto
    contenuto nei loro nomi.
   </para>

   <note>
    <para>
     Se si verifica un errore mentre vengono letti gli insiemi di dati
     di fuso orario, non viene applicato il nuovo valore ma viene
     mantenuto il vecchio insieme. Se l'errore si verifica mentre si
     avvia il database, l'avvio fallisce.
    </para>
   </note>

   <caution>
    <para>
     Le abbreviazioni di fuso orario definite nel file di configurazione
     sovrascrivono significati non di fuso orario presenti all'interno
     di <productname>PostgreSQL</productname>. Per esempio il file di
     configurazione <filename>Australia</filename> definisce
     <literal>SAT</literal> per South Australian Standard Time (ora
     standard del Sud dell'Australia). Quando questo file è attivo,
     <literal>SAT</literal> non sarà riconosciuto come una abbreviazione
     per Saturday (sabato).
    </para>
   </caution>

   <caution>
    <para>
     Se si modificano file in
     <filename>.../share/timezonesets/</filename>, è necessario fare i
     backup per proprio conto; un normale dump del database non
     comprenderà questa directory.
    </para>
   </caution>

  </sect1>

  <sect1 id="datetime-units-history">
  <title>Storia delle unità</title>

  <para>
   Il calendario Juliano fu introdotto da Giulio Cesare nel 45 AC. Fu di
   uso comune nel mondo occidentale fino all'anno 1582, quando i paesi
   iniziarono a passare al calendario Gregoriano. Nel calendario 
   Juliano, l'anno solare è pari approssimativamente a 365 1/4 di 
   giorni, ovvero 365,25 giorni. Questo provoca un errore di circa un
   giorno in 128 anni.
  </para>

  <para>
   L'errore di calendario accumulato richiese a Papa Gregorio XIII di
   riformare il calendario concordemente alle istruzioni del Concilio di
   Trento. Nel calendario Gregoriano, l'anno solare è pari
   approssimativamente a 365 + 97/400 giorni, ovvero a 365,2425 giorni.
   In questo modo sono necessari circa 3300 anni affinchè l'anno solare
   si discosti di un giorno rispetto al Calendario Gregoriano.
  </para>

  <para>
   L'approssimazione 365+97/400 si ottiene con 97 anni bisestili ogni 
   400 anni, utilizzando le seguenti regole:

   <simplelist>
    <member>
     Ogni anno divisibile per 4 è un anno bisestile.
    </member>
    <member>
     Tuttavia, ogni anno divisibile per 100 non è un anno bisestile.
    </member>
    <member>
     Tuttavia, ogni anno divisibile per 400 è un anno bisestile dopo
     tutto.
    </member>
   </simplelist>

   Così, il 1700, 1800, 1900, 2100, e 2200 non sono anni bisestili. Ma 
   il 1600, 2000, e 2400 sono anni bisestili.

   Al contrario, nel vecchio calendario Juliano, tutti gli anni
   divisibili per 4 sono anni bisestili.
  </para>

  <para>
   La bolla papale del febbraio 1582 decretò che 10 giorni sarebbero 
   stati tolti dal mese di ottobre 1582 in modo tale che il 18 ottobre
   sarebbe venuto immediatamente dopo il 4 ottobre.
   Questo avvenne in Italia, Polonia, Portogallo e Spagna. Altri paesi
   Cattolici seguirono subito dopo e i paesi Greco Ortodossi non
   cambiarono fino all'inizio del ventesimo secolo.
   
   La riforma venne osservata dalla Gran Bretagna e relativi dominii
   (compreso quello che sono oggi gli USA) nel 1752.
   Cioè, il 2 settembre 1752 fu seguito dal 14 settembre 1752.
   
   Questo è il motivo per cui i sistemi Unix posseggono il programma
   <command>cal</command> che produce quanto segue:

<screen>
$ <userinput>cal 9 1752</userinput>
   September 1752
 S  M Tu  W Th  F  S
       1  2 14 15 16
17 18 19 20 21 22 23
24 25 26 27 28 29 30
</screen>
  </para>

  <para>
   Lo standard SQL definisce che <quote>Nell'ambito della definizione di
   <quote>datetime letterale</quote>, i <quote>valori di 
   datetime</quote> sono vincolati alle regole naturali per date e orari
   in accordo al calendario Gregoriano</quote>. Date tra il 5 ottobre
   1582 e il 14 ottobre 1582 sono tuttavia eliminate in alcuni paesi
   per volontà Papale, conformemente alle <quote>regole naturali</quote>
   e sono quindi date valide. <productname>PostgreSQL</productname>
   segue a pennello lo standard SQL di contare le date esclusivamente
   nel calendario Gregoriano, anche per gli anni precedenti all'utilizzo
   del calendario.
  </para>

  <para>
   Differenti calendari sono stati sviluppati in varie parti del mondo,
   molti precedenti il sistema Gregoriano.
   
   Per esempio, gli inizi del calendario Cinese possono essere rinvenuti
   fin dal quattordicesimi secolo AC. La leggenda narra che l'imperatore
   Huangdi inventò quel calendario nel 2637 AC.
   
   La Repubblica Popolare Cinese utilizza il calendario Gregoriano per
   scopi civili. Il calendario Cinese è utilizzato per determinare le
   festività.
  </para>

  <para>
   La <quote>data Juliana</quote> non è correlata con il 
   <quote>calendario Juliano</quote>.
   Il sistema della data Juliana fu inventato dallo studioso Francese
   Joseph Justus Scaliger (1540-1609) e probabilmente prende il suo nome
   dal padre di Scaliger, lo studioso Italiano Julius Caesar Scaliger 
   (1484-1558).
   Ne sistema di data Juliana, ciascun giorno ha un numero consecutivo,
   iniziando da JD 0 (che viene qualche volta chiamato
   <emphasis>la</emphasis> data Juliana).
   JD 0 corrisponda al 1 gennaio 4713 AC nel calendario Juliano, o al
   24 novembre 4714 AC nel calendario Gregoriano. Il conteggio della
   data Juliana è molto spesso utilizzato dagli astronomi per
   identificare le loro osservazioni notturne e pertanto una data parte
   dal mezzogiorno UTC al successivo, piuttosto che da mezzanotte a 
   mezzanotte: JD 0 designa le 24 ore da mezzogiorno UTC del 1 gennaio 
   4713 AC al mezzogiorno UTC del 2 gennaio 4713 AC.
  </para>

  <para>
   Sebbene <productname>PostgreSQL</productname> supporti la notazione
   di data Juliana per l'input e l'output delle date (e la utilizzi 
   anche per alcuni calcoli interni di data e ora), esso non osserva la
   raffinatezza dell'avere le date che iniziano dal mezzogiorno al
   successivo.  <productname>PostgreSQL</productname> tratta una data
   Juliana come decorrente dalla mezzanotte alla successiva.
  </para>

 </sect1>
</appendix>
