<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $PostgreSQL$ -->

<sect1 id="gruppodilavoro">
 <title>Il gruppo di lavoro per la traduzione in italiano</title>

 <para>
La traduzione in italiano del manuale di <productname>PostgreSQL</productname> è
un'opera molto impegnativa che richiede sia un lavoro in fase iniziale per la traduzione
del materiale esistente che un lavoro continuo di aggiornamento alle varie release
di <productname>PostgreSQL</productname> che vengono prodotte nel tempo.
 </para>

 <para>
L'<ulink url="http://www.itpug.org/">Associazione Culturale ITPUG - Italian PostgreSQL Users Group</ulink>, grazie al contributo
dei propri volontari, e <ulink url="http://www.2ndquadrant.it/">2ndQuadrant Italia</ulink> hanno deciso nel settembre 2010 di portare
avanti un progetto per la traduzione del manuale in italiano, al fine di favorire
la promozione di <productname>PostgreSQL</productname> in Italia.
 </para>

 <para>
La fase attuale del progetto è quella che prevede la traduzione della documentazione esistente per la versione di sviluppo di PostgreSQL.
 </para>

<para>
	Il gruppo di lavoro è attualmente composto da:
</para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>Ascani Carlo (traduttore)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Bartolini Gabriele (revisore)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Ciolli Gianni (revisore)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>Coratella Marco (traduttore)</para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>D'Arcangelo Cosimo (traduttore)</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

<para>Il progetto è aperto a tutti ed è possibile partecipare inviando una e-mail a <ulink url="mailto:info@itpug.org">info@itpug.org</ulink>.</para>

<sect2 id="lineeguida">
 <title>Il gruppo di lavoro per la traduzione in italiano</title>

 <para>Al fine di produrre traduzioni uniformi, è necessario partire da una base comune di best practice da adottare. Si segnalano le seguenti letture:</para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para><ulink url="http://tp.linux.it/buona_traduzione.html">Regole per la buona traduzione</ulink> (di Emanuele Aina)</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para><ulink url="http://tp.linux.it/">Free Translation Project - Sezione Italiana</ulink></para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

 <para>Di seguito una lista di regole derivanti dalla traduzione quotidiana del manuale di PostgreSQL.</para>

<sect3>
<title>Regola 1 - Lasciare i termini in inglese</title>

<para>
Non tradurre in italiano concetti assodati nella letteratura di database (database, trigger, stored procedure, cluster, ecc.).
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Regola 2 - Termini in inglese al singolare</title>

<para>
Non utilizzare i plurali dei termini in inglese, ma sempre la loro versione singolare (non scrivere "i files" ma soltanto "i file").
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Regola 3 - Caratteri accentati</title>

<para>
Fare attenzione ai caratteri accentati, che costituiscono parte integrante del nostro linguaggio italiano: non scrivere "perche'" ma "perché", oppure non scrivere "e'", ma "è". Affinché non ci siano problemi con le codifiche, è necessario lavorare sempre con file in codifica UTF8!
</para>

<para>
Ogni editor (vim, Emacs, Eclipse, Notepad++, ecc.) ha il proprio modo di impostare la codifica del file. Leggete la documentazione del vostro editor e condividete qui le vostre esperienze.
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Regola 4 - Parentesi</title>

<para>
Nel manuale di Postgres si trovano spesso frasi del tipo: "[...] constraint definition. (If you don't specify a constraint name in this way, the system chooses a name for you.)"
</para>

<para>
Si noti l'utilizzo delle parentesi, in una frase totalmente diversa dalla precedente (è separata dal punto).
</para>

<para>
In italiano questo non è corretto e deve essere scritto portando il testo fra parentesi all'interno della frase precedente, nel seguente modo: "definizione del vincolo (qualora non venga specificato un nome in modo esplicito, il sistema ne sceglierà uno)."
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Regola 5 - Forma impersonale</title>

<para>
Nella documentazione in inglese, e in particolare in quella di PostgreSQL, i redattori tendono a rivolgersi
in modo informale e direttamente al lettore, con frasi del tipo "You can create a table ...".
In italiano è preferibile utilizzare la forma impersonale del tipo "&Egrave; possibile creare una tabella ...".
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Regola 6 - Collegamenti</title>

<para>
I collegamenti in Docbook portano già dietro la tipologia di sezione alla quale fanno riferimento, ad esempio un capitolo o una sezione. Nel momento in cui si scrivono frasi del tipo: "si veda ...", oppure "si rimanda a", sarebbe opportuno scrivere invece:
</para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
    si veda il (in caso di capitolo)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
    si veda la (in caso di sezione)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
    si rimanda al (in caso di capitolo)
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
    si rimanda alla (in caso di sezione)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

</sect3>

</sect2>

</sect1>
