<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $PostgreSQL$ -->

<sect1 id="history">
 <title>Una breve storia di <productname>PostgreSQL</productname></title>

 <indexterm zone="history">
  <primary>storia</primary>
  <secondary>di PostgreSQL</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  
    Il sistema di gestione per database relazionali ad oggetti ora conosciuto come
  <productname>PostgreSQL</productname> è derivato dal pacchetto
  <productname>POSTGRES</productname> scritto a Berkeley nella
  University of California. Con oltre un decennio di sviluppo,
  <productname>PostgreSQL</productname> è ora il più avanzato
  database open-source disponibile.
 </para>

 <sect2 id="history-berkeley">
  <title>Il progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname></title>

  <indexterm zone="history-berkeley">
   <primary>POSTGRES</primary>
  </indexterm>

  <para>
   
    Il progetto <productname>POSTGRES</productname>, condotto dal Professor
   Michael Stonebraker, era supportato dalla Defense Advanced Research
   Projects Agency (<acronym>DARPA</acronym>), l'Army Research
   Office (<acronym>ARO</acronym>), la National Science Foundation
   (<acronym>NSF</acronym>), e la ESL, Inc. L'implementazine di
   <productname>POSTGRES</productname> inizia nel 1986. I concetti iniziali
   per il sistema sono stati presentati in <xref linkend="STON86" />,
   e la definizione del modello di dati iniziale compare in <xref
   linkend="ROWE87" />. Il disegno delle regole di sistema di allora è stato
   descritto in <xref linkend="STON87a" />. La base razionale e l'architettura dello
   storage manager è stata descritta dettagliatamente in <xref
   linkend="STON87b" />.
  </para>

  <para>
   
    <productname>POSTGRES</productname> ha conosciuto da allora diversi
   rilasci importanti. Il primo sistema <quote>demoware</quote> è 
   diventato operativo nel 1987 ed è stato mostrato nel 1988 alla
   conferenza <acronym>ACM-SIGMOD</acronym>. La Versione 1, descritta in
   <xref linkend="STON90a" />, è stata rilasciata ad alcuni utenti esterni nel
   giugno 1989. In risposta a una critica sulle prime regole di sistema
   (<xref linkend="STON89" />), le regole di sistema furono ridisegnate (<xref
   linkend="STON90b" />) e nel giugno 1990 è stata rilasciata la Versione 2 con
   le nuove regole di sistema. La Versione 3 compare nel 1991 e inserisce il supporto
   per storage manager multipli, migliora l'esecutore delle query, e
   riscrive le regole di sistema. Per la maggior parte, i successivi rilasci
   fino a <productname>Postgres95</productname> (vedere sotto) furoni incentrati sulla
   portabilità e sull'affidabilità.
  </para>

  <para>
   
    <productname>POSTGRES</productname> è stato utilizzato per implementare
   diverse applicazioni di ricerca e produzione. Queste includono: un
   sistema di analisi di dati finanziari, un pacchetto jet engine di monitoraggio
   delle prestazioni, un database di tracciamento asteroidi, un database di informazioni
   mediche, e diversi sistemi di informazioni geografiche.
   <productname>POSTGRES</productname> è stato inoltre utilizzato come
   strumento educativo da parecchie università. Per concludere, Illustra
   Information Technologies (in seguito fusa in
   <ulink url="http://www.informix.com/"><productname>Informix</productname></ulink>,
   che è ora proprietà di <ulink
   url="http://www.ibm.com/">IBM</ulink>) presero il codice e
   lo commercializzarono. Verso la fine del 1992,
   <productname>POSTGRES</productname> fù il principale gestore di dati
   per il progetto <ulink url="http://meteora.ucsd.edu/s2k/s2k_home.html">
   Sequoia 2000 sul calcolo scientifico</ulink>.
  </para>

  <para>
   
    La dimensione della comunità degli utenti esterni è quasi raddoppiata durante il 1993.
   &Egrave; diventato sempre più evidente che la manutenzione del prototipo del
   codice ed il supporto stava impegnando la maggior parte del tempo che avrebbe dovuto
   essere dedicato alle ricerche sul database. Con lo scopo di ridurre questo onere 
   di supporto, il progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname> si concluse
   ufficialmente con la versione 4.2.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="history-postgres95">
  <title><productname>Postgres95</productname></title>

  <indexterm zone="history-postgres95">
   <primary>Postgres95</primary>
  </indexterm>

  <para>
   
    Nel 1994, Andrew Yu e Jolly Chen aggiunsero un interprete di linguaggio SQL
   a <productname>POSTGRES</productname>. Con un nuovo nome,
   fù in seguito rilasciato nel web <productname>Postgres95</productname>
   per trovare una collocazione nel mondo come un discendente open-source
   del codice originale Berkeley <productname>POSTGRES</productname>.
  </para>

  <para>
   
    Il codice di <productname>Postgres95</productname> divenne completamente ANSI C
   e ridotto in dimensione del 25%. Molte modifiche interne ne migliorarono le prestazioni
   e la manutenzione. La versione 1.0.x di <productname>Postgres95</productname>, confrontata
   tramite il Wisconsin Benchmark alla versione 4.2 di <productname>POSTGRES</productname>,
   risultava più veloce del 30-50%. Oltre alla eliminazione dei bug, questi furono
   i pricipali miglioramenti:


   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      
        Il linguaggio di interrogazione PostQUEL fu sostituito con
      <acronym>SQL</acronym> (implementato nel server). Le subqueries non
      erano supportate fino all'avvento di <productname>PostgreSQL</productname>
      (vedi sotto), ma erano "imitate" in <productname>Postgres95</productname>
      con funzioni <acronym>SQL</acronym> definite dall'utente. Le funzioni
      aggregate furono ri-implementate. Fu anche aggiunto il supporto
      per la clausula <literal>GROUP BY</literal>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      
        Un nuovo programma (<application>psql</application>), 
        venne fornito per le query SQL interattive, che utilizzavano la
        <acronym>GNU</acronym> <application>Readline</application>.
        psql sostituisce il vecchio programma <application>monitor</application>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      
        Una nuova libreria front-end, <filename>libpgtcl</filename>,
        supporta i client basati su <acronym>Tcl</acronym>. Una semplice
        shell, <command>pgtclsh</command>, fornisce nuovi comandi Tcl per
        interfacciare i programmi <application>Tcl</application> con il server
        <productname>Postgres95</productname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
<warning>
    <para>Per il revisore: da tradurre!</para>
</warning>
      The large-object interface was overhauled. The inversion large
      objects were the only mechanism for storing large objects.  (The
      inversion file system was removed.)
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Il sistema di regole a livello-istanza è stato rimosso. Le regole
      rimasero ancora disponibili come regole rewrite.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un breve tutorial di introduzione alle caratteristiche 
      dell'<acronym>SQL</acronym> così come a quelle di <productname>Postgres95</productname>
      era distribuito con il codice sorgente
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <acronym>GNU</acronym> make (instead of <acronym>BSD</acronym>
      make) was used for the build.  Also,
      <productname>Postgres95</productname> could be compiled with an
      unpatched <productname>GCC</productname> (data alignment of
      doubles was fixed).
      Per la compilazione fu utilizzato <acronym>GNU</acronym> make
      (invece di <acronym>BSD</acronym> make). Inoltre,
      <productname>Postgres95</productname> poteva essere compilato
      con un  <productname>GCC</productname> non patchato (fu
      risolto l'allineamento dei dati double).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title><productname>PostgreSQL</productname></title>

  <para>
   
    Nel 1996, divenne chiaro che il nome <quote>Postgres95</quote>
   non era più adeguato al tempo. Venne scelto allora un nuovo nome,
   <productname>PostgreSQL</productname>, per evidenziare il rapporto
   tra il <productname>POSTGRES</productname> originale e la più
   recente versione con capacità <acronym>SQL</acronym>. Nello
   stesso tempo, è stato inserito il numero di versione iniziale 6.0,
   utilizzando la sequenza di numerazione originalmente utilizzata dal
   progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname>.
  </para>

  <para>
   
    Molte persone continuano a riferirsi a 
   <productname>PostgreSQL</productname> come <quote>Postgres</quote>
   (raramente in lettere maiuscole) per tradizione o perchè
   è più facile da pronunciare. Questo utilizzo è largamente
   accettato come nickname o alias.
  </para>

  <para>
   
    L'impegno maggiore durante lo sviluppo di
   <productname>Postgres95</productname> era di identificare e
   capire i problemi esistenti nel codice del server. Con
   <productname>PostgreSQL</productname>, l'impegno maggiore
   fù spostato all'incremento delle caratteristiche e
   delle capacità, anche se il lavoro proseguiva in
   tutte le aree.
  </para>

  <para>
   Dettagli per tutto ciò che è accaduto da
   allora riguardo a  <productname>PostgreSQL</productname> possono essere trovati
   dentro l'<xref linkend="release" />.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
