<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $PostgreSQL$ -->

<sect1 id="history">
 <title>Una breve storia di <productname>PostgreSQL</productname></title>

 <indexterm zone="history">
  <primary>storia</primary>
  <secondary>di PostgreSQL</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  
    Il sistema di gestione per database relazionali ad oggetti ora conosciuto come
  <productname>PostgreSQL</productname> è derivato dal pacchetto
  <productname>POSTGRES</productname> scritto a Berkeley nella
  University of California. Con oltre un decennio di sviluppo,
  <productname>PostgreSQL</productname> è ora il più avanzato
  database open-source disponibile.
 </para>

 <sect2 id="history-berkeley">
  <title>Il progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname></title>

  <indexterm zone="history-berkeley">
   <primary>POSTGRES</primary>
  </indexterm>

  <para>
   
    Il progetto <productname>POSTGRES</productname>, condotto dal Professor
   Michael Stonebraker, era supportato dalla Defense Advanced Research
   Projects Agency (<acronym>DARPA</acronym>), l'Army Research
   Office (<acronym>ARO</acronym>), la National Science Foundation
   (<acronym>NSF</acronym>), e la ESL, Inc. L'implementazine di
   <productname>POSTGRES</productname> inizia nel 1986. I concetti iniziali
   per il sistema sono stati presentati in <xref linkend="STON86" />,
   e la definizione del modello di dati iniziale compare in <xref
   linkend="ROWE87" />. Il disegno delle regole di sistema di allora è stato
   descritto in <xref linkend="STON87a" />. La base razionale e l'architettura dello
   storage manager è stata descritta dettagliatamente in <xref
   linkend="STON87b" />.
  </para>

  <para>
   
    <productname>POSTGRES</productname> ha conosciuto da allora diversi
   rilasci importanti. Il primo sistema <quote>demoware</quote> divenne
   operativo nel 1987 e venne mostrato nel 1988 alla
   conferenza <acronym>ACM-SIGMOD</acronym>. La Versione 1, descritta in
   <xref linkend="STON90a" />, fu rilasciata ad alcuni utenti esterni nel
   giugno 1989. In risposta ad una critica sulle prime regole di sistema
   (<xref linkend="STON89" />), le regole di sistema furono completamente ridisegnate (<xref
   linkend="STON90b" />) e nel giugno 1990 venne rilasciata la Versione 2.
   La Versione 3 comparve nel 1991 e vide l'inserimento del supporto
   per storage manager multipli, il miglioramento dell'esecutore delle query e
   la riscrittura delle regole di sistema. I successivi rilasci
   fino a <productname>Postgres95</productname> (vedere sotto) furoni principalmente incentrati sulla
   portabilità e sull'affidabilità.
  </para>

  <para>
   
    <productname>POSTGRES</productname> venne utilizzato per implementare
   diverse applicazioni di ricerca e di produzione, fra le quali: un
   sistema di analisi di dati finanziari, un pacchetto jet engine di monitoraggio
   delle prestazioni, un database di tracciamento asteroidi, un database di informazioni
   mediche e diversi sistemi di informazioni geografiche.
   <productname>POSTGRES</productname> venne inoltre utilizzato come
   strumento educativo da parecchie università. Per concludere, Illustra
   Information Technologies (in seguito fusa in
   <ulink url="http://www.informix.com/"><productname>Informix</productname></ulink>,
   che è ora proprietà di <ulink
   url="http://www.ibm.com/">IBM</ulink>) acquisì il codice e lo commercializzò.
   Verso la fine del 1992,
   <productname>POSTGRES</productname> divenne il principale gestore di dati
   per il progetto <ulink url="http://meteora.ucsd.edu/s2k/s2k_home.html">
   Sequoia 2000 sul calcolo scientifico</ulink>.
  </para>

  <para>
   
    La dimensione della comunità degli utenti esterni raddoppiò durante il 1993.
   Divenne sempre più evidente che la manutenzione del prototipo del
   codice ed il supporto stavano impegnando la maggior parte del tempo, che invece avrebbe dovuto
   essere dedicato alla ricerca nel campo dei database. Con lo scopo di ridurre questo onere 
   di supporto, il progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname> si concluse
   ufficialmente con la versione 4.2.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="history-postgres95">
  <title><productname>Postgres95</productname></title>

  <indexterm zone="history-postgres95">
   <primary>Postgres95</primary>
  </indexterm>

  <para>
   
    Nel 1994, Andrew Yu e Jolly Chen aggiunsero un interprete di linguaggio SQL
   a <productname>POSTGRES</productname>. Con un nuovo nome,
   fu in seguito rilasciato nel web <productname>Postgres95</productname>
   per trovare una collocazione nel mondo come un discendente open-source
   del codice originario Berkeley <productname>POSTGRES</productname>.
  </para>

  <para>
   
    Il codice di <productname>Postgres95</productname> divenne completamente ANSI C
   e ridotto in dimensione del 25%. Molte modifiche interne ne migliorarono le prestazioni
   e la manutenzione. La versione 1.0.x di <productname>Postgres95</productname>, confrontata
   tramite il Wisconsin Benchmark alla versione 4.2 di <productname>POSTGRES</productname>,
   risultava più veloce del 30-50%. Oltre alla eliminazione dei bug, questi furono
   i pricipali miglioramenti:


   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      
        Il linguaggio di interrogazione PostQUEL fu sostituito con
      <acronym>SQL</acronym> (implementato nel server). Le subquery, che non
      sarebbero state supportate fino all'avvento di <productname>PostgreSQL</productname>
      (vedi sotto), erano "imitate" in <productname>Postgres95</productname>
      con funzioni <acronym>SQL</acronym> definite dall'utente. Le funzioni
      aggregate furono reimplementate. Fu anche aggiunto il supporto
      per la clausula <literal>GROUP BY</literal>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      
        Un nuovo programma (<application>psql</application>), 
        venne fornito per le query SQL interattive, che utilizzavano la
        <acronym>GNU</acronym> <application>Readline</application>.
        psql andò a sostituire il vecchio programma <application>monitor</application>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      
        Una nuova libreria front-end, <filename>libpgtcl</filename>,
        fu introdotta per il supporto ai client basati su <acronym>Tcl</acronym>. Una semplice
        shell, <command>pgtclsh</command>, forniva nuovi comandi Tcl per
        interfacciare i programmi <application>Tcl</application> con il server
        <productname>Postgres95</productname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
	L'interfaccia per i large-object fu pesantemente revisionata. L'unico
	meccanismo per la memorizzazione di oggetti di grandi dimensioni divenne
	"Inversion large objects" (il file system "Inversion" fu rimosso).
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Il sistema di regole a livello-istanza venne rimosso. Le regole
      rimasero ancora disponibili come regole rewrite.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un breve tutorial di introduzione alle caratteristiche 
      del linguaggio <acronym>SQL</acronym> e di <productname>Postgres95</productname>
      fu distribuito con il codice sorgente.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Per la compilazione fu utilizzato <acronym>GNU</acronym> make
      (al posto di <acronym>BSD</acronym> make). Inoltre,
      <productname>Postgres95</productname> poteva essere compilato
      con un  <productname>GCC</productname> non modificato (venne
      risolto l'allineamento dei dati double).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title><productname>PostgreSQL</productname></title>

  <para>
   Nel 1996, divenne chiaro che il nome <quote>Postgres95</quote>
   non era più adeguato con i tempi. Venne scelto allora un nuovo nome,
   <productname>PostgreSQL</productname>, per evidenziare il rapporto
   tra il <productname>POSTGRES</productname> originale e la più
   recente versione con capacità <acronym>SQL</acronym>. Contestualmente,
   venne inserito il numero di versione iniziale 6.0,
   utilizzando la sequenza di numerazione originariamente utilizzata dal
   progetto Berkeley <productname>POSTGRES</productname>.
  </para>

  <para>
   Molte persone continuano a riferirsi a 
   <productname>PostgreSQL</productname> come <quote>Postgres</quote>
   (raramente in lettere maiuscole) per tradizione o perchè
   più facile da pronunciare. Questo utilizzo è largamente
   accettato come alternativa, nickname o alias.
  </para>

  <para>
   
    L'impegno maggiore durante lo sviluppo di
   <productname>Postgres95</productname> fu quello di identificare e
   capire i problemi esistenti nel codice del server. Con
   <productname>PostgreSQL</productname>, l'impegno maggiore
   venne concentrato sull'incremento delle caratteristiche e
   delle capacità (anche se il lavoro di fatto proseguiva in
   tutte le aree).
  </para>

  <para>
   Dettagli su tutto ciò che è accaduto da
   allora in merito a  <productname>PostgreSQL</productname> possono essere trovati
   dentro l'<xref linkend="release" />.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
